\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[MeX]{polski} 
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\title{Avatar}
\author{Julia Skrobot}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
  Praca zawiera informacje o serialu pt. Avatar: Legenda Aanga. Zawiera informacje o fabule, świecie przedstawionym , bohaterach, miejscach, które pojawiają się w serialu.
\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\newpage
\section{Avatar}
\textrm{ Avatar: Legenda Aanga } amerykański serial animowany, stworzony i wyprodukowany przez Nicktoons Studios w Burbank w Kalifornii przez Bryana Konietzko i Michaela Dante DiMartino.
\subsection{Świat Avatara}
Akcja rozgrywa się w fantastycznym świecie pełnym niezwykłych zwierząt i duchów. Ludzie zamieszkujący ów świat podzieleni są na cztery grupy: Plemiona Wody, Królestwo Ziemi, Nomadów Powietrza i Naród Ognia. Z każdej z grup wywodzą się magowie – ludzie zdolni władać żywiołem związanym z konkretną grupą, który jest połączeniem sztuk walki i elementów mistycznych. 

\section{Informacje o magii i avatarze}
Wyróżnia się pięć głównych typów magii: \textbf{magię wody, magię ziemi, magię ognia, magię powietrza i magię energii.}
\subsection{Inne typy magii}
\textbf{magia krwii} – wywodzi się z magii wody. Polega na tkaniu krwi w drugim człowieku lub innej istocie, powodując przejęcie panowania nad jego ciałem. Została wynaleziona przez Hamę z Południowego Bieguna podczas jej ucieczki z więzienia Narodu Ognia. Magia Krwi może zostać użyta jedynie w noc pełni księżyca, gdy magowie władający żywiołem wody mają największą moc. Jest to technika bardzo potężna, ale i niebezpieczna. Nie tylko sprawia ofiarom ból, ale również zostawia trwały ślad na psychice użytkownika. Jedynymi znanymi magami wody z Legendy Aanga, którzy potrafią jej używać są Hama i Katara. W serialu magia ta została użyta w odcinkach Mroczna strona księżyca i Najeźdźcy z Południa. W \textbf{Legendzie Korry}, znani są inni magowie obdarzeni tą umiejętnością: Yakone, Amon oraz Tarrlok.\\

\textbf{lecznicza magia wody} –  specjalne zastosowanie magii wody, które pozwalało na uzdrawianie. Stosowane np. przez Katarę.\\

\textbf{fale sejsmiczne} -zastosowanie magii ziemi do wyczuwania i „widzenia” przedmiotów, i ludzi. Stosowała je Toph Beifong – niewidoma dziewczyna, by właśnie widzieć. Zaawansowani mogli z jego pomocą wykrywać kłamstwa, dzięki wyczuwaniu przyspieszonego bicia serca i zmienionego oddechu.\\

\textbf{magia metalu }  – wywodzi się z magii ziemi. Umożliwia kontrolowanie metali i pochodnych materiałów z pomocą śladowych ilości ziemi w nich. Została wymyślona i rozwinięta przez Toph, która postanowiła nauczać innych i założyła Akademię Metalu.\\

\textbf{magia błyskawic} – odmiana magii ognia. Można dzięki niej tworzyć i kontrolować wyładowania elektryczne. W \textbf{ Legendzie Aanga} jedynymi znanymi magami błyskawic są członkowie rodziny królewiej: Ozai, Azula oraz Iroh. W \textbf{ Legendzie Korry} staje się ona bardziej powszechna.\\

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{zdj3}
  \end{center}
  \caption{Aang, Momo, Katara}\label{3}
\end{wrapfigure}

\textbf{magia lawy} – technika magii ziemi umożliwiająca podgrzewanie skał do wysokich temperatur i tworzenie z nich lawy. W \textit{Legendzie Aanga} znanymi magami lawy są Awatar Roko oraz poprzednik Awatar Kyoshi. W \textit{ Legendzie Korry}poznajemy więcej takich osób: Ghazan oraz Bolin.\\

\textbf{magia zapłonu} – styl pozwalający podpalać i tworzyć wybuchy umysłem, z pomocą trzeciego oka. Posługiwał się nim \textbf{ Człowiek Spalina}, wynajęty przez Zuko do zabicia Awatara. W \textit{Legendzie Korry} poznajemy P’Li obdarzoną tym talentem.Charakterystyczną cechą tych magów był tatuaż pomiędzy brwiami.\\

\textbf{magia roślin} – styl umożliwiający tkanie wody wewnątrz roślin. Powszechny był wśród magów z Bagiennego Plemienia Wody, którzy stosowali go do formowania i atakowania roślinami.

\includegraphics[width=0.5\textwidth]{zdj1} \label{2}
\subsection{Kim jest avatar}
\textbf{Avatar}

W każdym pokoleniu istnieje jedna osoba, która jest zdolna władać wszystkimi czterema żywiołami jednocześnie, zwana awatarem. \\Jest to ludzka inkarnacja ducha światła i pokoju.\\ Po swojej śmierci Awatar reinkarnuje się w kolejnej nacji w cyklu, symbolizującym pory roku: zima dla wody, wiosna dla ziemi, lato dla ognia i jesień dla powietrza. Awatar musi nauczyć się władać wszystkimi żywiołami, poczynając od swojego „ojczystego” i kontynuując ich naukę zgodnie z symbolizującymi je porami roku. Najtrudniejsze dla awatara jest okiełznanie żywiołu przeciwnego do jego wrodzonego, gdyż symbolizują one całkowicie odmienne style walki i doktryny. Przeciwieństwem magii ognia jest magia wody, a magii ziemi – magia powietrza.\\ Piąty styl, magia energii, odkryta i doskonalona niegdyś przez starożytnych, została zapomniana wraz z upływem czasu. Awatar posiada obronny mechanizm, pozwalający mu na wykorzystanie całej wiedzy i umiejętności swoich poprzednich wcieleń, zwany stanem awatara, w którym jest on w stanie połączyć siły wszystkich swoich poprzednich żyć. Jednak jeżeli awatar będąc w stanie awatara zostanie zabity, cykl reinkarnacji zostanie przerwany i awatar przestanie istnieć. Przez wieki awatar utrzymywał pokój pomiędzy wszystkimi narodami, a także służył za pomost pomiędzy realnym światem a Światem Duchów – domem niezmaterializowanych duchów całego świata.



\section{Fabuła}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{zdj2} \label{4}
  \end{center}
  \caption{Drużyna Avatara}=
\end{wrapfigure}
Aang, 12-letni mag powietrza z Południowej Świątyni Powietrza, dowiaduje się, że jest kolejną inkarnacją awatara. Zazwyczaj awatar dowiadywał się prawdy o sobie w wieku 16 lat, jednak mnisi, mając na względzie wiszącą w powietrzu wojnę, chcą, by Awatar jak najszybciej przywrócił równowagę na świecie. Niedługo po tym decydują się na odseparowanie Aanga od jego mistrza Gyatso i wysyłają go do Wschodniej Świątyni, by tam dokończył swój trening magii powietrza.\\

Zdezorientowany, przerażony nowinami i ciążącą na nim odpowiedzialnością Aang ucieka z domu na grzbiecie swojego latającego bizona – Appy. Podczas podróży przez południowy ocean niespodziewany sztorm spycha Appę pod wodę. Nieświadomie Aang wkracza w stan awatara i używa kombinacji magii powietrza i wody, by chronić siebie i Appę, tworząc kulę powietrza otoczoną lodem. Kula zapewnia im dopływ tlenu i ochronę przed burzą, aż do jej zakończenia. Jednak sztorm przenosi ich w pobliże bieguna południowego, gdzie zamarzają w górze lodowej na 100 lat.\\

100 lat później Naród Ognia jest bliski zwycięstwa w globalnej wojnie. Wszyscy Powietrzni Nomadowie zostali zabici przez armię ognia, a Wodne Plemiona znajdują się w trudnej sytuacji. Południowe Plemię pozostawia swoich najbliższych bezbronnych, wysyłając wszystkich mężczyzn na wojnę, podczas gdy ukryte za potężnymi fortyfikacjami Północne Plemię ogranicza się do obrony. Jedyną prawdziwą zaporą przed wrogiem jest Królestwo Ziemi, jednak Naród Ognia systematycznie i z uporem atakuje jego granice, z każdym kolejnym rokiem zwiększając swoją szansę na zwycięstwo.\\

Dwoje nastolatków z Południowego Plemienia – Katara, początkująca magię wody i jej brat Sokka, wojownik i opiekun plemienia – przypadkowo odnajdują i uwalniają Aanga i Appę z lodowca. Aang szybko odkrywa przerażającą prawdę o tym, co działo się podczas jego nieobecności. W roku jego zniknięcia Władca Ognia Sozin wykorzystał nieobecność awatara i przelot zwiększającej siłę Narodu Ognia komety (nazwaną Kometą Sozina na cześć Władcy Ognia), by wypowiedzieć wojnę pozostałym narodom. Z niedowierzaniem Aang przyjmuje wiadomość, że swój podbój Naród Ognia zaczął od szturmu na Powietrznych Nomadów. Wszystkie Powietrzne Świątynie zostały zniszczone, czyniąc Aanga ostatnim Powietrznym Nomadem.

Razem z nowymi przyjaciółmi – Katarą, Sokką, latającym lemurem Momo oraz poznaną dużo później niewidomą Toph – przemierza świat na grzbiecie Appy, by nauczyć się władania wszystkimi żywiołami. W wykonaniu zadania przeszkadza mu wygnany Książę Zuko z Narodu Ognia, który ostatecznie przyłącza się do Avatara i pomaga mu pokonać Władcę Ognia.

W normalnych okolicznościach trening awatara w okiełznaniu wszystkich żywiołów trwa lata, jednak Aang musi posiąść tę umiejętność i pokonać Władcę Ognia Ozai’a przed końcem lata, gdyż wtedy ponownie ma przelecieć Kometa Sozina, która da magom ognia siłę do wygrania tej wojny. Jeśli do tego dojdzie, nawet awatar nie będzie w stanie przywrócić równowagi na świecie.
\section{Bohaterowie}
\begin{tabular}{ c c }\label{1}
 \textbf{Główni} & \textbf{ Drugoplanowi} \\ 
 Aang &Mistrz Pakku \\  
 Katara & Yue\\
 Sokka & Hakoda\\
 Toph & Kaya \\
 Zuko & Jet\\
\end{tabular}

\section{Miejsca}
\subsection{ziemia nomadów powietrza} 
	\textbf{Świątynie Powietrza} – są cztery takie świątynie: południowa (z której pochodzi Aang), północna (którą bohaterowie odwiedzają w odcinku Północna świątynia powietrza), wschodnia (do której Aang miał być przeniesiony) i zachodnia (do której trafia Appa w odcinku Przygody Appy). W każdej świątyni są wrota, które można otworzyć tylko za pomocą powietrza. W południowej świątyni za wrotami były posągi Awatarów. W odcinku Północna Świątynia Powietrza Aang, Katara i Sokka odwiedzają Północną Świątynię. W niej również są takie wrota, lecz wnętrze tego pomieszczenia zostało przerobione przez wędrownika, który próbując chronić swoich bliskich przerobił wnętrze na fabrykę broni dla Narodu Ognia.
\subsection{plemiona wody}
	\textbf{Biegun północny} – pierwszy cel podróży Aanga, Katary i Sokki. Na biegunie północnym jest najwięcej magów wody, od których Aang i Katara chcą się uczyć magii.\\
\textbf{Biegun południowy} – jest tam tylko mała wioska, z której pochodzą Katara i Sokka. W pierwszym odcinku zabierają tam Aanga.\\
\textbf{Bagienne Plemię Wody}– znajduje się na terenach Królestwa Ziemi. Jednym z mieszkańców tego plemienia jest Huu, który potrafi kontrolować rośliny.\\
\subsection{królestwo ziemi}
textbf{Omashu} – dawno temu dwie wioski umieszczone po obu stronach góry prowadziły wojnę. Pewnego dnia na szczycie góry przypadkiem spotkała się kobieta z mężczyzną. Nie znali się oni wcześniej, gdyż pochodzili z dwóch różnych wiosek. Dzięki magii ziemi której nauczyły ich kretoborsuki (były pierwszymi magami ziemi), zbudowali sieć tuneli pod górą, gdzie mogli się potajemnie spotykać. Każda inna osoba gubiła się w tym labiryncie na zawsze. Pewnego razu mężczyzna się nie zjawił, zginął w wojnie pomiędzy wioskami. Kobieta była zrozpaczona, uwolniła całą swoją moc ziemi i choć mogła zniszczyć obie wioski, nakazała zakończyć wojnę. Kobieta nazywała się Oma a mężczyzna – Shu, więc nowe miasto wyrzeźbione w górze nazwano Omashu. W drugim odcinku księgi drugiej w labiryncie gubią się Aang, Katara i Sokka. Królem Omashu jest król Bumi, lecz w odcinku drugim księgi drugiej miasto zostaje przejęte przez Księżniczkę Azulę, która nazwała je Nowe Ozai (na cześć Władcy Ognia Ozaia). Ostatecznie miasto zostaje odbite (w pojedynkę) przez Króla Bumiego.\\
textbf{Ba Sing Se} – Największe miasto i stolica Królestwa Ziemi. Obowiązuje w nim zakaz mówienia o wojnie, a król Ziemi nawet nie słyszał o niej, gdyż nigdy nie opuszczał pałacu. Wielkie miasto nigdy nie zostało zdobyte, jednak w odcinku Wiertło prawie zostaje przewiercony mur zewnętrzny. Pod koniec serii drugiej miasto zostaje zdobyte przez Księżniczkę Azulę i księcia Zuko. Ba Sing Se oznacza: Niezdobyte Miasto, a Na Sing Se – Zdobyte Miasto.\\
\textbf{Jezioro Laogai}– niedaleko Ba Sing Se jest jezioro. Przy brzegu jest, ukryty pod wodą, tunel do tajnej siedziby Daj Li, który może otworzyć tylko mag ziemi.\\
\textbf{Wężowa Grobla} – wąska droga prowadząca do Ba Sing Se. Po obu stronach jest otoczona wodą. Nazwa powstała od wielkiego, wężopodobnego, morskiego potwora. Żyje on w połowie Wężowej Grobli. Przy wejściu na nią widnieje napis głoszący porzućcie wszelką nadzieję. Aang wraz z przyjaciółmi, kobietą w ciąży, jej mężem i szwagierką oraz Suki przeprawiają się przez tę drogę w odcinku „Wężowa grobla”.\\
\textbf{Pustynia Si Wong}– największa i najgorętsza pustynia na świecie. Zamieszkują ją plemiona magów piasku. Wędrują przez nią członkowie Drużyny w odcinku Pustynia.\\
\subsection{naród ognia} 
\textbf{Świątynia Awatara Roko}– na wyspie Narodu Ognia jest świątynia. Aang, Katara i Sokka przylatują tam w odcinku Zimowe przesilenie, cz. 2. Aang może porozmawiać z Awatarem Roko gdy światło, wpadające przez małą dziurę w ścianie, padnie na posąg Roko. Posąg jest zamknięty za drzwiami, które może otworzyć tylko Awatar w pełni sił, lub magowie Ognia za pomocą pięciu wybuchów ognia.\\
\textbf{Żarząca Wyspa}– piaszczysta wyspa na której znajduje się ośrodek wypoczynkowy.\\
\textbf{Stolica Narodu Ognia}

\section{wzór na mase, cisnienie hydrostatyczne}

wzór na mase:  \\
$m = dV$ 
przykład użycia:\\
$m = 40*4^2 = 640 kg/m^3 $\\

wzór na ciśnienie:\\
$ph = p*g*h$ \\
przykład użycia:
$
ph = 240*9,81*25 = 58860  kg*m^2/s^2$

\section{Podsumowanie}
bohaterowie \ref{1}
drużyna avatara \ref{4}
Aang, Momo, Katara \ref{3}
Aang \ref{2}



\newpage
\end{document}